\documentclass[
    % -- opções da classe memoir --
    12pt,               % tamanho da fonte
    openright,          % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
    oneside,            % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
    a4paper,            % tamanho do papel. 
    % -- opções da classe abntex2 --
    chapter=TITLE,      % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
    section=TITLE,      % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
    % -- opções do pacote babel --
    brazil              % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

\usepackage{times}          % Usa a fonte Times
\usepackage[T1]{fontenc}    % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}          % Controle das cores
\usepackage{microtype}      % para melhorias de justificação
\usepackage{listings}       % para inserir código fonte
\usepackage{graphicx}       % para inserir imagens

% Pacotes de citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}     % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT
\usepackage{titlesec}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% altera o espacamento depois do número de cada secao, subsecao, etc
\titleformat{\section}
  {\normalfont\normalsize}{}{0pt}{\thesection\space}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{}{0pt}{\thesubsection\space}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize}{}{0pt}{\thesubsubsection\space}
\titleformat{\paragraph}
  {\normalfont\normalsize\itshape}{}{0pt}{\theparagraph\space}

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% ---

% ---
\titulo{\uppercase{Uma proposta de interface do cliente de torrent Transmission
                   baseado no GTK HIG 3.14}}
\autor{\uppercase{Derek Willian Stavis}}
\orientador{Aline Cristina Antoneli de Oliveira}
\orientadortcc{Prof. \imprimirorientador, Dr. (SENAI/SC)}
\coordenador{Prof. Luciana Schmitz, Esp. (SENAI/SC)}
\coordenadortcc{Profa. Jaqueline Voltolini de Almeida, Me. (SENAI/SC)}
\examinador{Prof. Fulado de tal, Me. (SENAI/SC)}
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado à Banca Examinadora do
           Curso Superior de Tecnologia em Análise e Desenvolvimento de Sistemas
           da Faculdade de Tecnologia do SENAI Florianópolis como requisito 
           parcial para obtenção do Grau de Tecnólogo em Análise e 
           Desenvolvimento de Sistemas.}
\proforientador{Professor Orientador: \imprimirorientador.}
\datadefesa{\uppercase{28 de Novembro de 2014}}
\local{Florianópolis/SC}
\data{2014}

\instituicao{%
  SERVIÇO NACIONAL DE APRENDIZAGEM INDUSTRIAL 
  \par
  FACULDADE DE TECNOLOGIA SENAI/SC FLORIANÓPOLIS
  \par
  CURSO SUPERIOR DE TECNOLOGIA EM ANÁLISE E DESENVOLVIMENTO DE SISTEMAS}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
        %pagebackref=true,
        pdftitle={\@title}, 
        pdfauthor={\@author},
        pdfsubject={\imprimirpreambulo},
        pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
        colorlinks=true,    % false: boxed links; true: colored links
        linkcolor=black,    % color of internal links
        citecolor=black,    % color of links to bibliography
        filecolor=magenta,  % color of file links
        urlcolor=black,
        bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

%\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{-6pt plus 2pt minus 2pt}

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*

\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\normalsize\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\normalsize\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
        \imprimirpreambulo
    \vspace*{\fill}
        
   APROVADA PELA {\bfseries{COMISSÃO EXAMINADORA}}
   \par
   EM FLORIANÓPOLIS, \bfseries{\imprimirdatadefesa}
   \end{center}

   \assinatura{\imprimircoordenador \\ Coordenador do Curso} 
   \assinatura{\imprimircoordenadortcc \\ Coordenador de TCC} 
   \assinatura{\imprimirorientadortcc \\ Orientador} 
   \assinatura{\imprimirexaminador \\ Examinador}
   \begin{center}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
\end{folhadeaprovacao}

% Arquivos que devem ser alterados
\include{content/dedicatoria}
\include{content/agradecimentos}
\include{content/epigrafe}
\include{content/resumo}
\include{content/abstract}

% lista de figuras
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\clearpage

% inserir lista de tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\clearpage

% Arquivos que devem ser alterados
\include{content/siglas}
\include{content/simbolos}

% inserir o sumario
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\clearpage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% PARTE - preparação da pesquisa
% ----------------------------------------------------------
%\part{Preparação da pesquisa}


% Informações que devem ser alteradas
% **************************************************
% ---
% Introdução
% ---
\chapter{INTRODUÇÃO}

O lançamento de um guia de padrões para o desenvolvimento de interfaces gráficas
orientadas ao ambiente gráfico GNOME foi de suma importância para alinhar
desenvolvedores ao intuito deste ambiente gráfico de código aberto.

O guia contribui para que o GNOME passe a ter mais harmonia visual, seja através
dos aplicativos centrais, -- os primeiros a receber tratamento estético -- ou
por aplicativos de terceiros, que devem se adaptar utilizando o guia como
referência.

Aplicativos que não se adequam ao guia passam a apresentar-se defasados,
perdendo pontos em usabilidade e em beleza, e aumentando a taxa de rejeição.
Mantenedores de aplicativos baseados no toolkit GTK devem, portanto, dedicar
atenção para o fator de usabilidade e o progresso da plataforma quais foram
desenhados para.

Um aplicativo que sofre deste efeito e necessita dedicação é o Transmission, um
cliente de torrent popular, que foi desenvolvido na era GTK 2, onde os
requisitos, recursos e a visão da plataforma GNOME eram diferentes
\cite{gnome221hig}.

O objetivo principal desta pesquisa é explorar o HIG do GTK 3.14, além de
avançar o desenvolvimento de um software livre mantido pela comunidade de código
aberto, propondo e contribuindo melhorias visuais e de código-fonte na interface
gráfica do Transmission.

Esta pesquisa foi baseada na análise de diversos casos de uso de softwares
contidos na plataforma GNOME Desktop, versão 3.14, e tem a pretensão de
descrever o processo de pensamento e a motivação por trás das adaptações de
interface gráficas propostas.

\section{OBJETIVOS}

\subsection{Objetivo geral}

Propor adaptações na interface gráfica GTK do cliente de torrent Transmission de
acordo com as recomendações do HIG versão 3.14, trazendo mais harmonia para seus
utilizadores na plataforma GNOME.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
  \item Comparar dados evolutivos da interface de aplicações centrais do GNOME.
  \item Identificar pontos de redesign na janela principal do Transmission.
  \item Propor adaptações na interface do Transmission, embasadas no HIG 3.14.
\end{enumerate}

\include{content/revisao}

\include{content/procedimentos-metodologicos}

\include{content/resultados-e-discussoes}

\chapter{CONCLUSÃO}

\bibliography{content/referencias}

\label{nropaginas}

\printindex

\end{document}
