% ====================================================================
% Resumo 
% ====================================================================

\noindent
STAVIS, Derek Willian. \textbf{Uma proposta de interface do cliente de torrent Transmission baseado no GTK HIG 3.14}
Florianópolis, 2013. \pageref{nropaginas}f. Trabalho de Conclusão de Curso Superior de Tecnologia em
Análise e Desenvolvimento de Sistemas. Faculdade de Tecnologia do
SENAI, Florianópolis, 2013.

\vspace{1cm}
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 \textbf{Palavras-chave}: Interfaces Gráficas. GTK+. GNOME. Design. Redesign.
 Os avanços trazidos nos últimos 4 anos no ambiente gráfico GNOME foram de suma
 importância para atingir uma experiência diferenciada e consistente de uso.
 Conceitos já difundidos no design de interfaces de usuário foram revisitados,
 paradigmas foram quebrados, mudando a forma com que os usuários vêem e 
 interagem com o sistema operacional.
 Entretanto, nem todos os softwares disponíveis para a plataforma acompanharam
 a velocidade de desenvolvimento da plataforma GNOME, e muitos ainda necessitam
 de atenção.
 Com o lançamento do HIG (Guia de Interface com o Usuário) no GNOME versão 3.12
 toda filosofia e padrões de design da plataforma foram sintetizados em 
 linguagem simples e objetiva, tornando-se o material referência para o 
 desenvolvimento e manutenção de seu ecosistema de softwares.
 Esta pesquisa aborda o processo de adaptação do cliente de torrent Transmission
 de acordo com o guia de interfaces do GNOME versão 3.14.
 
 
\end{resumo}
